\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm, mathrsfs }
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\rad}{rad}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\ord}[2]{\mathcal{O}_{#1}(#2)}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}
\newcommand{\legendre}[2]{\(\frac{#1}{#2}\)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Getaltheorie Huiswerk 4}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[6.5] Laat zien dat het abc-vermoeden impliceert dat de Diophantische vergelijking
\[
x^5 - y^2z^3 = 1, \qquad x, y, z \in \ZZ, \qquad yz \neq 0
\]
hooguit eindig veel oplossingen heeft.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Er zijn hoogstens eindig veel oplossingen van de vorm $(0, y, z)$, want dan $y = \pm 1, z = \pm 1$ (kijk naar de absolute waarde van de getallen). Aangezien $yz \neq 0$ zijn er geen oplossingen met $y = 0$ of $z = 0$, dus er zijn hoogstens eindig veel oplossingen waarin één van $x, y, z$ een $0$ is. Dus het volstaat aan te tonen dat er eindig veel oplossingen zijn met $xyz \neq 0$.

Aangezien als $(x, y, z)$ een oplossing is, $(x, -y, z)$ ook een oplossing is, volstaat het om te laten zien dat er eindig veel oplossingen zijn met $y > 0$. Als $x > 0$ en $z < 0$ dan is $x^5 \geq 1$ en $-y^2z^3 \geq 1$, dus is $x^5 - y^2z^3 \geq 2$. Dus er zijn geen oplossingen met $x > 0$ en $z < 0$. Op analoge wijze zijn er geen oplossingen met $x < 0$ en $z > 0$, want dan is $x^5 - y^2z^3 < 0$. Dus het volstaat om te laten zien dat er eindig veel oplossingen $(x, y, z)$ zijn met $x > 0, y > 0, z > 0$ of $x < 0, y > 0, z < 0$.

We laten eerst zien dat er eindig veel oplossingen zijn met $x, y, z > 0$. Zo'n oplossing $(x, y, z)$ voldoet aan $1 + y^2z^3 = x^5$. Omdat $x^5 > 0$ en $y^2z^3 > 0$ vormt $(1, y^2z^3, x^5)$ een abc-tripel. We berekenen
\begin{align*}
q(1, y^2z^3, x^5) &= \frac{\log(x^5)}{\log(\rad(x^5y^2z^3))} = \frac{5\log(x)}{\log(\rad(xyz))} \\
 &\geq \frac{5\log(x)}{\log(x) + \log(y) + \log(z)} \geq \frac{5\log(x)}{\frac{7}{2}\log(x)} \geq \frac{10}{7},
\end{align*}
waar we in de tweede regel opmerken dat $\rad(xyz) \leq xyz$. Ook gebruiken we in de tweede regel dat $y^2z^3 \leq x^5$, dus $2\log(y) + 3\log(z) \leq 5\log(x)$. Omdat $\log(z) \geq 0$ volgt dus $\log(x) + \log(y) \leq \frac{5}{2}\log(x)$. Omdat $10/7 > 1$ volgt nu direct uit het abc-vermoeden dat er eindig veel $(1, y^2z^3, x^5)$ zijn met $1 + y^2z^3 = x^5$. Aangezien de vergelijking $x_0^5 = x^5, y_0^2z_0^3  = y^2z^3$ maar eindig veel oplossingen $(x_0, y_0, z_0) \in \NN^3$ heeft (zolang $(1,y^2z^3,  x^5) \in \NN^3$), concluderen we dat er maar eindig veel $(x, y, z) \in \NN^3$ zijn met $x^5 = y^2z^3 + 1$, zoals gewenst.
\newpage
Tenslotte tonen we aan dat er eindig veel oplossingen $(x', y, z')$ zijn met $x', z' < 0$ en $y > 0$. In dit geval geldt $x = -x' > 0$ en $y = -y' > 0$. Dus het volstaat te laten zien dat er maar eindig veel $(x, y, z) \in \NN^3$ zijn met $x^5 + 1 = y^2z^3$. Omdat $x^5 > 0$ en $y^2z^3 > 0$ zullen $x^5, y^2z^3 \in \NN$, dus vormt $(1, x^5, y^2z^3)$ een abc-tripel. We berekenen
\begin{align*}
q(1, x^5, y^2z^3) &= \frac{\log(y^2z^3)}{\log(\rad(x^5y^2z^3))} = \frac{2 \log(y) + 3\log(z)}{\log(\rad(xyz))} \\
 &\geq \frac{2 \log(y) + 3\log(z)}{\log(x) + \log(y) + \log(z)} \geq \frac{10 \log(y) + 15\log(z)}{7\log(y) + 8\log(z)} \\
 &= \frac{10}{7} + \frac{25}{7}\(\frac{\log(z)}{7\log(y) + 8\log(z)}\) \geq \frac{10}{7},
\end{align*}
waar het belangrijk is op te merken dat we in de tweede regel gebruiken dat $\rad(xyz) \leq xyz$ en $x^5 \leq y^2z^3$, dus $\log(x) \leq \frac{2}{5}\log(y) + \frac{3}{5}\log(x)$. Ook is het noodzakelijk in de laatste regel op te merken dat $c > 0$ en $c \in \ZZ$ impliceren dat $c \geq 1$ dus $\log(c) \geq 0$ voor alle $c \in \{y, z\}$. Omdat $10/7 > 1$ volgt nu direct uit het abc-vermoeden dat er maar eindig veel tupels $(1, x^5, y^2z^3)$ zijn die voldoen. Aangezien de vergelijking $x_0^5 = x^5, y_0^2z_0^3  = y^2z^3$ maar eindig veel oplossingen $(x_0, y_0, z_0) \in \NN^3$ heeft (zolang $(1, x^5, y^2z^3) \in \NN^3$), concluderen we dat er maar eindig veel $(x, y, z) \in \NN^3$ zijn met $x^5 + 1 = y^2z^3$, zoals gewenst.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[6.9]
Laat $K$ een lichaam van karakteristiek $0$ en laat $D \in K[X]$ een niet-constant polynoom. Bewijs dat de `polynoom Pell'-vergelijking
\[
f^2 - Dg^2 = 1, \qquad f, g \in K[X]
\]
geen oplossingen heeft met $g \neq 0$ als $\deg(D) > 2\deg(\rad(D)) - 2$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Er bestaat geen oplossing met $f = 0$, want dan is (omdat $g \neq 0$ en $D$ niet constant, dus $\deg(D) \geq 1$)
\[
0 = \deg(1) = \deg(f^2 - Dg^2) = \deg(-Dg^2) = \deg(D) + 2\deg(g) \geq \deg(D) \geq 1,
\]
wat duidelijk een tegenspraak is. 

Aangezien $D$ niet constant is en $g \neq 0$ volgt dat $-Dg^2$ niet constant is. Het is duidelijk dat $\ggd(f^2, -Dg^2, -1) = -1$ want het enige monische polynoom dat $-1$ deelt is $1$. Dus als we voor een mogelijke oplossing $(f, g)$ met $f \neq 0$ definiëren $a = f^2, b = -Dg^2, c = -1$ dan voldoen $(a, b, c)$ aan $a + b + c = 0$, $a, b, c \in K[X] \setminus \{0\}$ en $\ggd(a, b, c) = 1$. Volgens stelling 6.6 volgt nu direct
\[
\max\{\deg(a), \deg(b), \deg(c)\} \leq \deg(\rad(abc)) - 1.
\]
Maar dan (we gebruiken steeds $\rad(ab) \leq \rad(a)\rad(b)$, en er geldt natuurlijk $\rad(c) = 1$)
\begin{align*}
2\deg(f) + 2\deg(g) + \deg(D) &= \deg(f^2) + \deg(-Dg^2) \\
&\leq 2 \max\{\deg(a), \deg(b), \deg(c)\} \\
&\leq 2(\deg(\rad(abc)) - 1) \\
&= 2\deg(\rad(ab)) - 2 \\
&\leq 2\deg(\rad(f^2)) + 2\deg(\rad(Dg^2)) - 2 \\
&\leq 2\deg(f) + 2\deg(\rad(D)) + 2\deg(g) - 2 \\
&< 2\deg(f) + \deg(D) + 2\deg(g),
\end{align*}
waar we in de laatste regel de aanname dat $\deg(D) > 2\deg(\rad(D)) - 2$ gebruiken. Maar $f, g, D \neq 0$ per aanname, dus $\deg(f), \deg(g), \deg(D)$ zijn gehele getallen (in het bijzonder niet $-\infty$). Dus dit is duidelijk een tegenspraak, en zo'n oplossing met $f \neq 0$ kan ook niet bestaan. Aangezien er ook geen oplossing met $f = 0$ kon bestaan, concluderen we dat er geen oplossingen zijn.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[7.8]
Laat $p \equiv 3 \pmod{4}$ een priemgetal en schrijf $n := (p - 1)/2 \in \NN$. Stel dat $a \in \ZZ$ zo gekozen is dat $a - 1, a$ en $a + 1$ kwadratische resten zijn modulo $p$.
\end{opghand}
\begin{enumerate}[a)]
\item Laat zien dat de Diophantische vergelijking
\[
y^n = x^2  + a, \qquad x, y \in \ZZ
\]
geen oplossingen heeft.
\begin{oplossing}
Stel dat $(x, y) \in \ZZ^2$ een oplossing is. Volgens Euler's formule geldt er dan $y^\frac{p - 1}{2} \equiv \legendre{y}{p} \pmod{p}$ dus zal $y^n \equiv 0, 1$ of $-1 \pmod{p}$. Aangezien zowel $a, a + 1$ als $a - 1$ kwadratische resten zijn modulo $p$, volgt dat $a - y^n$ een kwadratische rest is modulo $p$. Dus er is een $z \in \ZZ$ met $z^2 \equiv a - y^n \pmod{p}$. Omdat $z$ een kwadratische rest is zal ook $p \nmid z$, want $0$ is geen kwadratische rest modulo $p$. Omdat $x^2 \equiv y^n - a \equiv$ volgt dat $x^2 \equiv -z^2 \pmod{p}$. Omdat $p \nmid z$ bestaat er $a \in \ZZ$ zodat $az \equiv 1 \pmod{p}$ (want $(\ZZ/p\ZZ)^*$ is een lichaam). Maar dan $(ax)^2 \equiv -(az)^2 \equiv -1^2 \equiv -1 \pmod{p}$, dus $-1$ is een kwadratische rest modulo $p$. Maar uit de eerste supplementaire wet volgt dan $p = 2$ of $p \equiv 1 \pmod{4}$, wat een tegenspraak geeft met $p \equiv 3 \pmod{4}$.
\end{oplossing} 
\item Vind twee paren $(p, a)$ die voldoen aan de bovenstaande condities met de extra eigenschap $2 < a < p$.
\begin{oplossing}
Omdat $11 \equiv 3 \pmod{4}$, en de kwadratische resten modulo 11 de resten $\{1, 3, 4, 5, 9\}$ zijn, volgt dat $p = 11, a = 4$ voldoet. Omdat $19 \equiv 3 \pmod{4}$, en de kwadratische resten modulo 19 $\{1, 4, 5, 6, 7, 9, 11, 16, 17\}$ zijn, volgt dat $p = 19, a = 6$ voldoet.
\end{oplossing}
\item Als $p \equiv 23 \pmod{24}$, laat dan zien dat de vergelijking
\[
y^n = x^2 + 2, \qquad x, y \in \ZZ
\]
geen oplossingen heeft.
\begin{oplossing}
Vanwege (a) volstaat het te laten zien dat 1, 2 en 3 kwadratische resten modulo $p$ zijn. Natuurlijk is $1 = 1^2$ een kwadratische rest modulo $p$. Omdat $p \equiv 23 \pmod{24}$ zal $p \equiv 7 \pmod{8}$, dus volgens de tweede supplementaire wet is $2$ een kwadraat modulo $p$. Aangezien $p \equiv 23 \pmod{24}$ zal $p \equiv 3 \pmod{4}$ en $p \equiv 2 \pmod{3}$. Dus met de wetten van kwadratische reciprociteit volgt
\[
\legendre{3}{p} = (-1)^{\frac{p - 1}{2}\frac{3 - 1}{2}}\legendre{p}{3} = (-1)\legendre{2}{3} = (-1) \cdot (-1) = 1,
\]
dus 3 is ook een kwadraat modulo $p$ zoals gewenst.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{document}

